\section{Einleitung}
Eine der wichtigsten Leistungen des World~Wide~Web ist sicherlich das
Angebot immenser Mengen frei zugänglichen Wissens.
Ein Teil dieses Wissens liegt dabei in einer Vielzahl von Datenbanken,
welche dem Semantic Web zugeordnet sind.

Dieses Konzept steht für die Bereitstellung von Daten auf eine
maschinell verarbeitbare Weise, wodurch Suchanfragen, Austausch und
Verknüpfungen von Daten, sowie strukturierte Erzeugung und Verwertung
von Metadaten möglich werden.

Für die Suche in solchen RDF-basierten Datenbanken stellt SPARQL als Anfragesprache ein mächtiges Werkzeug dar -- für den eingelernten Nutzer. Dieses Projekt verfolgt als Ziel die Entwicklung eines Graphical-SPARQL-Builders (GSB) und spricht im Vergleich dazu vor allem diejenigen an, denen es an Erfahrungswerten in Bereichen der SPARQL-Syntax bzw. RDF-Graphen allgemein mangelt.

\section{Zielbestimmung}
Der GSB als Webanwendung soll eine eingängige Benutzeroberfläche
bereitstellen, welche die Erstellung von Anfragen an SPARQL-Endpunkte
ermöglicht. Diese Anfragen sollen mithilfe graphischer Elemente und
intuitiver Werkzeuge schrittweise aufgebaut werden können --
weitestgehend abstrahiert von der darunterliegenden
SPARQL-Syntax. Dies soll die Formulierung komplexer Anfragemuster ohne
aufwendige Einarbeitung ermöglichen.

\section{Voraussetzungen}
Ursprünglich ging dem GSB kein Projekt voraus, somit muss es komplett
neu entwickelt werden.
Seit dem Projektangebot haben wir im Vorprojekt einen Prototypen des
GSB geschaffen, welcher nun die Basis für das endgültige Produkt
stellt.

Als technische Voraussetzungen für den GSB ist die Verfügbarkeit eines
realen SPARQL-Endpoints von Nöten, um die Anwendung ausgiebig testen
zu können. Hier bei hoffen wir, dass wir auf die Daten und Ontologien
des ERM Projects~\cite{aksw} beziehungsweise
Auszügen derselbigen zugreifen können, da diese eine hohe Qualität
aufweisen. Falls wir diesen Zugang nicht rechtzeitig erhalten, werden
wir auf die dbpedia (siehe~\cite{dbpedia}) zurückgreifen.

Bei der Entwicklung werden wir weiter HTML und JavaScript zusammen mit
dem AngularJS-Framework benutzen.

\section{Designübersicht und Funktionalität}
%\Hack{\enlargethispage{2\baselineskip}}
\subsection*{Design}

Das Design basiert abgesehen von den im Folgenden beschriebenen
Abweichungen auf dem Design des Vorprojekts. Dieses kann in der
Onlineversion des Vorprojekts betrachtet werden (\url{http://pcai042.informatik.uni-leipzig.de/~swp14-gsb/}).
Zusätzlich werden die Subject-Boxen durch Drag\,\&\,Drop verschiebbar
sein.

Verbindungen zwischen Subjects können wie im Vorprojekt durch
Properties angegeben werden und werden im Hauptprojekt durch Linien
zwischen den jeweiligen Subjects gekennzeichnet.

Durch Buttons in einer ein- und ausblendbaren Leiste in den
Subject-Boxen werden die Properties um arithmetische Operatoren
(\verb-+-, \verb+-+, \verb+*+, \verb+/+, \verb+COUNT+, \verb+MAX+, \verb+MIN+, \verb+SUM+)
erweitert.

\subsection*{Funktionalität}
Die Hauptfunktionalität des GSB liegt in der Generierung semantisch
und syntaktisch korrekter SPARQL-Anfragen aus einer grafischen
Repräsentation der Anfrage. Der User muss den grafischen Input leisten
und erhält vom GSB dafür verschiedene Werkzeuge
\begin{itemize}
\item Das Tool ist in der Lage aus RDF-basierten Datenbanken Klassen
  und ihre Eigenschaften herauszufiltern und sie dem User zur
  Verfügung zu stellen. Hierbei kann der User eine Volltextsuche auf
  den Daten nutzen. 
\item Der GSB stellt zudem eine Vielfalt an klickbaren Lösungen für
  Sprachelemente aus SPARQL und für Arbeitshilfen bereit. Exemplarisch
  dafür stehen folgende Funktionalitäten
  \begin{itemize}
  \item Ergebnisspalten können zum Beispiel mit einem Augensymbol ein-
    und ausgeblendet werden.
  \item Zu jeder Klasse und jeder Eigenschaft kann außerdem ein
    Beschreibungstext über ein Informationssymbol angezeigt werden.
  \item Grafische Elemente können über ein intuitives Mülleimersymbol
    wieder gelöscht werden.
  \end{itemize}
\item 
Um ein langfristig produktives Arbeiten mit dem GSB zu gewährleisten,
ist eine Speicherfunktion implementiert, mit welcher User ihre
grafisch zusammengestellten Anfragen im JSON-Format abspeichern und
später wieder im GSB laden können.
\end{itemize}
Der GSB verfügt über Möglichkeiten der Individualisierung über eine Konfigurationsdatei, mit der Einstellungen zur Sprachwahl, Einschränkungen der bereitgestellten Datenbank, Expertenansicht und zahlreiche GUI-Anpassungen vorgenommen werden können. Für die Konfiguration sollte ein Administrator verantwortlich sein.
Der GSB ist so konstruiert, dass er als Single-Page-Anwendung einfach
in bestehende Websites eingegliedert werden kann.

%\Hack{\pagebreak}

\section{Arbeitspakete und Meilensteine}

\subsection*{Vorprojekt (30\% des Gesamtprojekt)}

\subsubsection*{Muss-Ziele}

\begin{description}
\item[/M1/001] Entwicklung eines graphischen Modells für SPARQL-Anfragen
\item[/M1/002] Beispielhafte Umsetzung ausgewählter SPARQL-Anfragen mit AngularJS
\end{description}

\subsection*{Graphische Umsetzung (40\%)}

\subsubsection*{Muss-Ziele}

\begin{description}
\item[/M2/001] Umsetzung notwendiger SPARQL-Anfragen
\end{description}

\subsubsection*{Kann-Ziele}
\begin{description}
\item[/K2/001] Umsetzung nicht geforderter SPARQL-Anfragen
\item[/K2/002] Modulare Entwicklung um Erweiterbarkeit sicherzustellen
\item[/K3/003] Speichern von Anfragen / Beispielanfragen
\item[/K3/004] i18n
\end{description}

\subsection*{Endpoint-Anbindung (20\%)}

\subsubsection*{Muss-Ziele}

\begin{description}
\item[/M3/001] Anbindung über Konfigurationsdateien
\item[/M3/002] Beispielhafte Anbindung des GSB an dbpedia Endpoint 
\end{description}

\subsubsection*{Kann-Ziele}

\begin{description}
\item[/K3/001] Anbindung an mehrere Endpoints
\item[/K3/002] Caching von Daten um Reaktionszeiten zu verkürzen
\end{description}

\subsection*{Benutzerhandbuch (10\%)}
 
\subsubsection*{Muss-Ziele}

\begin{description}
\item[/M4/001] Schriftliches Benutzerhandbuch
\end{description}

\subsubsection*{Kann-Ziele}

\begin{description}
\item[/K4/001] Video-Anleitung für Benutzer
\end{description}

%\Hack{\pagebreak}

\section{Qualitätssicherung}
\Hack{\enlargethispage{4\baselineskip}}
Für eine ausführliche Erläuterung der Einzelpunkte sei an dieser Stelle auf das Projektangebot, Abschnitt Qualitätssicherung, verwiesen.
\begin{table}[!h]
  \sffamily
  \begin{tabular}{l c c c c}
    \toprule
    \textbf{Produktqualität} & \textbf{sehr gut} & \textbf{gut} & \textbf{normal} & \textbf{nicht relevant} \\\midrule

    Funktionalität & $\times$ \\
    Zuverlässigkeit &&& $\times$ \\
    Benutzbarkeit &  $\times$ \\
    Effizienz  && $\times$ \\
    Anpassbarkeit &&& $\times$ \\
    Übertragbarkeit &&& $\times$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
